<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Voip on Manuel Viera </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://mviera.io/tags/voip/index.xml/</link>
    <language>es-es</language>
    
    
    <updated>Sat, 22 Jan 2011 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>Configurando los clientes SIP</title>
      <link>http://mviera.io/blog/configurando-los-clientes-sip/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jan 2011 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://mviera.io/blog/configurando-los-clientes-sip/</guid>
      <description>&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Bueno, vamos a empezar por el principio. Deberemos
tener presente el diagrama de red que presenté en el &lt;a
href=&#34;/blog/diagrama-y-componentes-de-red-con-asterisk/&#34;
target=&#34;_blank&#34;&gt;anterior post&lt;/a&gt; y por eso lo incluyo también en este.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;&lt;a
href=&#34;/images/blog/asterisk-network-diagram1.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full
wp-image-267 aligncenter&#34; title=&#34;Asterisk Network Diagram&#34;
src=&#34;/images/blog/asterisk-network-diagram1.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;668&#34;
height=&#34;310&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Para poder utilizar el canal SIP lo primero que
tenemos que hacer es configurar las cuentas SIP, utilizadas por nuestros
dispositivos VoIP(softphones, tfnos digital y analógico y gateway) para
registrarse en nuestra centralita Asterisk. Pero&amp;hellip;&lt;/p&gt; &lt;p style=&#34;text-align:
left;&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h1&gt;¿Qué es SIP?&lt;/h2&gt;
Session Initiation Protocol o Protocolo de Inicio de Sesión. Es un protocolo
desarrollador por el grupo MMUSIC del IETF con el fin de ser el estandar para
la iniciación, modificación y finalización de sesiones interactivas de usuario
donde interviene audio, video, mensajería instantanea, juegos en linea y
realidad virtual. SIP es uno de los protocolos de señalización para voz sobre
IP, junto con otros como &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/H.323&#34;
target=&#34;_blank&#34;&gt;H.323&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/IAX2&#34;
target=&#34;_blank&#34;&gt;IAX2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;sip.conf&lt;/h2&gt;
El fichero de configuración del canal sip se encuentra en
&lt;strong&gt;/etc/asterisk/sip.conf&lt;/strong&gt; y por tanto será donde configuremos las
cuentas SIP. Su formato es similar al de los ficheros .ini; por lo que se
encuentra dividido en secciones conocidas en Asterisk como
&lt;strong&gt;contextos&lt;/strong&gt;. En el fichero sip.conf hay un contexto predefinido,
se llama &lt;strong&gt;[general]&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el contexto &lt;strong&gt;[general]&lt;/strong&gt; definiremos parámetros que se
aplicarán en todos los contextos posteriores. Algunos de los parámetros
generales del canal SIP son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;port&lt;/strong&gt;: es el puerto que utilizará Asterisk para escuchar conexiones SIP entrantes. El puerto SIP por defecto es el 5060.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;binaddr&lt;/strong&gt;: interfaz de red que utilizará Asterisk para atender las conexiones SIP entrantes. El valor por defecto es 0.0.0.0, es decir, escucha en todas las interfaces de red disponibles.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;context&lt;/strong&gt;: contexto que se aplica a las llamadas entrantes. Se aplica cuando una cuenta SIP no tiene definido un contexto.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;videosupport&lt;/strong&gt;: soporte de video en SIP. Permite los valores &#39;yes&#39; o &#39;no&#39;.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;language&lt;/strong&gt;: lenguaje utilizado por defecto para todos los clientes SIP.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;allow&lt;/strong&gt;: especificamos los códecs de sonido que vamos a utilizar. Permite valores como &#39;all&#39;, &#39;alaw&#39;, &#39;ulaw&#39;, &#39;gsm&#39;, etc.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;disallow&lt;/strong&gt;: códecs de audio que no vamos a permitir. Cuando vamos a restringir los códecs de audio, lo mejor es siempre prohibirlos todos (disallow=all) y luego permitir aquellos que queramos.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;nat&lt;/strong&gt;: habilitamos o deshabilitamos el soporte de nat para la extensión.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
Un ejemplo para el contexto &lt;strong&gt;[general]&lt;/strong&gt; en
/etc/asterisk/sip.conf podría ser la siguiente:

    [general]
    port=5060
    bindaddr=0.0.0.0
    context=normal
    videosupport=no
    language=es
    disallow=all
    allow=alaw,gsm

&lt;h2&gt;Definiendo los clientes SIP&lt;/h2&gt;
Como he comentado anteriormente, antes de que un cliente SIP pueda enviar o recibir llamadas a través de Asterisk, debe ser declarado y configurado en el fichero &lt;strong&gt;/etc/asterisk/sip.conf&lt;/strong&gt;. Cada cliente SIP se configurará como si de otro contexto / sección se tratase, y podemos especificar varios parámetros. Hasta ahora los que he utilizado han sido los siguientes:
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;type&lt;/strong&gt;: define la clase de conexión que tendrá el cliente. Hay tres tipos de clientes SIP:
&lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;peer: solo puede recibir llamadas.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;user: solo puede realizar llamadas.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;friend: puede recibir y realizar llamadas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;callerid&lt;/strong&gt;: es el identificador del cliente, es decir, el nombre que aparecerá cuando se realice una llamada.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;username&lt;/strong&gt;: usuario con el que nos conectaremos al servidor Asterisk.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;secret&lt;/strong&gt;: contraseña con la que se realizará la autenticación en Asterisk junto con el username.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;context&lt;/strong&gt;: contexto asociado al cliente en el dialplan de Asterisk, es decir, contexto que se aplicará en el fichero &lt;strong&gt;extensions.conf&lt;/strong&gt; del cual hablaremos más adelante.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;dtmfmode&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Marcaci%C3%B3n_por_tonos&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Dual-Tone Multi-Frequecy (DTMF)&lt;/a&gt; se refiere a la marcación por tonos. Normalmente le especifico que use el estandar &lt;a href=&#34;http://www.ietf.org/rfc/rfc2833.txt&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;rfc2833&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;qualify&lt;/strong&gt;: si se establece a &#39;yes&#39; podremos monitorizar la extensión. Esta configuración no es muy recomendable cuando tenemos muchas extensiones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bien! Ya tenemos lo suficiente como para empezar a registrar cada uno de los
clientes SIP :-) De esta forma, para registrar el teléfono digital cuya
extensión es 1001 tendremos que añadir la siguiente configuración al fichero
/etc/asterisk/sip.conf:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[1001]
callerid=digital
username=1001
secret=1001
type=friend
host=dynamic
context=normal
qualify=yes
pickupgroup=1
limitonpeers=yes
call-limit=4
dtmfmode=rfc2833
nat=yes
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como una breve anotación tengo que decir que en la cabecera de la sección, en
este caso [1001], podemos poner cualquier cadena, creo que sin espacios, pero
yo opto por poner el número de la extensión, me es más cómodo al leer la
configuración.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una que hemos configurado un cliente, los demás son coser y cantar. Vamos a
registrar un nuevo cliente SIP, por ejemplo, mi portatil cuyo username es
mviera y su extensión será 1003. La configuración en sip.conf sería la
siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[1003]
callerid=mviera
username=1003
secret=1003
type=friend
host=dynamic
context=normal
qualify=yes
pickupgroup=1
limitonpeers=yes
call-limit=4
dtmfmode=rfc2833
nat=yes
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Fácil ¿no? Pero ¿no os resulta esta última configuración un poco redundante?
Algunos ya se habrán dado cuenta. En realidad esta última configuración es
igual que la anterior, solamente cambian los parámetros callerid, username y
secret. ¿Cierto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ello, Asterisk en su últimas versiones permite el uso de
&lt;strong&gt;máscaras&lt;/strong&gt;. Esta funcionalidad nos permite crear una sección
&amp;ldquo;padre&amp;rdquo; donde configuraremos todos los parámetros comunes. De esta forma
podremos &amp;ldquo;heredar&amp;rdquo; parte de la configuración, pudiendo sobreescribir o incluir
nuevos parámetros que nos sean necesarios. Utilizaremos &lt;code&gt;(!)&lt;/code&gt; junto
al nombre de la sección, para especificar que una sección actuará como una
máscara. Ejemplo: &lt;code&gt;&lt;a href=&#34;!&#34;&gt;nombre_seccion&lt;/a&gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya que sabemos sobre la existencia de las máscaras en Asterisk, vamos a
modificar la configuración actual en /etc/asterisk/sip.conf. Crearemos una
sección [normal] con los parámetros comunes y las extensiones 1001 y 1003
&amp;ldquo;heredarán&amp;rdquo; de esta sección.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[normal](!)
type=friend
host=dynamic
context=normal
qualify=yes
pickupgroup=1
limitonpeers=yes
call-limit=4
dtmfmode=rfc2833
nat=yes
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para especificar que una sección &amp;ldquo;hereda&amp;rdquo; de otra que actúa como máscara
especificaremos el nombre de la máscara a continuación del nombre de la
sección, es decir, de la siguiente forma:
&lt;code&gt;&lt;a href=&#34;nombre_mascara&#34;&gt;nombre_seccion&lt;/a&gt;&lt;/code&gt;. Por lo que la configuración de
las extensiones 1001 y 1003 se reduciría a lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[1001](normal)
callerid=digital
username=1001
secret=1001

[1003](normal)
callerid=mviera
username=1003
secret=1003
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;¿Guay no? Ahora solo nos queda reiniciar el servicio Asterisk&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# /etc/init.d/asterisk restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nota: &lt;/strong&gt;cuidado al reiniciar
el servicio Asterisk cuando modifiquemos la configuración. Si utilizamos
&lt;strong&gt;restart&lt;/strong&gt; todas &lt;strong&gt;las llamadas activas se
cortarán&lt;/strong&gt;. Asi que mejor utilizad &lt;strong&gt;reload&lt;/strong&gt; ;-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ojo! Todavía no podemos hacer llamadas. Hasta ahora solo hemos configurado los
clientes que podrán conectarse a Asterisk, lo próximo será configurar el plan
de marcado o dialplan. Pero esto ya es tema para otro post ;-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un saludo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diagrama y componentes de red con Asterisk</title>
      <link>http://mviera.io/blog/diagrama-y-componentes-de-red-con-asterisk/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jan 2011 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://mviera.io/blog/diagrama-y-componentes-de-red-con-asterisk/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Qué ganas tenía de encontrar un rato para seguir posteando :-) Mi idea es
enseñaros una configuración básica en Asterisk y para ello he hecho un diagrama
de red, concretamente el que tengo ahora mismo en casa y con el que estoy
realizando todas las pruebas en Asterisk.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;&lt;a href=&#34;/images/blog/asterisk-network-diagram.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full
wp-image-170&#34; title=&#34;Asterisk network diagram&#34;
src=&#34;/images/blog/asterisk-network-diagram1.png&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;835&#34; height=&#34;388&#34;
/&gt;&lt;/a&gt;Si os fijais bien, es una red doméstica de lo más normal, solo que hay
tres nuevos elementos: la centralita Asterisk(PBX), el teléfono digital,
softphones y la pasarela o gateway VoIP.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Centralita Asterisk (PBX)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En mi caso es una máquina virtual Debian sobre &lt;a
href=&#34;http://www.linux-kvm.org/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;KVM&lt;/a&gt; configurada con una
interfaz de red en bridge, esto quiere decir que dicha máquina virtual está
presente en la red como si de una máquina física se tratase, es por eso por lo
que tiene la IP 192.168.1.111.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Por qué he instalado Asterisk en una máquina virtual? Básicamente para contar
con las &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Virtualizaci%C3%B3n#Ventajas_de_la_Virtualizaci.C3.B3n&#34;
target=&#34;_blank&#34;&gt; ventajas de los sistemas virtualizados&lt;/a&gt;. Resumiendo un poco,
puedo clonar la máquina virtual y tener varios sistemas Asterisk idénticos en
cuestión de minutos, además de evitar interferir en mi sistema anfitrión. La
única complicación de esta decisión fue configurar KVM con una interfaz bridge,
pero eso ya es otro tema y quizás le dedice un post ;-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;Teléfono digital&lt;/h2&gt; Un teléfono digital no tiene muchas diferencias con
respecto a un teléfono analógico de toda la vida. La diferencia más importante
es que en el teléfono analógico solamente tenemos un puerto RJ11 y con un
teléfono digital contamos con uno o varios puertos Ethernet (RJ45), un conector
para la electricidad, y un puerto RJ11 (opcional) para conectar un headset o
similar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Básicamente un teléfono digital o teléfono IP es un dispositivo más en nuestra
red por lo que necesitará una IP en nuestro rango para comunicarse. En mi caso,
la IP se asigna de forma dinámica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El teléfono que estoy usando es un &lt;a
href=&#34;http://www.grandstream.com/products/gxp_series/gxp280/gxp280.html&#34;
target=&#34;_blank&#34;&gt;GRANDSTREAM GXP280&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;Softphone&lt;/h2&gt; Un Softphone no es más que un software que simula a un
teléfono. De esta forma, podremos utilizar un ordenador como un terminal VoIP.
Algunos de los softphones más utilizados y conocidos son Ekiga, Zoiper y
X-Lite. Aunque ya hablaremos más sobre ellos y cómo configurarlos en futuros
posts ;-) &lt;h2&gt;Gateway VoIP&lt;/h2&gt; La pasarela VoIP es algo opcional, no es
necesario, la función que realiza es la de poder reutilizar nuestro teléfono
analógico que todos (o casi) tenemos en casa. En resumidas cuentas, se encarga
de convertir la señal analógica en digital y viceversa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo estoy utilizando un &lt;a
href=&#34;http://www.cisco.com/en/US/products/ps10027/index.html&#34;
target=&#34;_blank&#34;&gt;Linksys Voice Gateway with router SPA3102-EU&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/images/blog/SPA3102-EU.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter size-full
wp-image-187&#34; title=&#34;Linksys Voice Gateway SPA3102-EU&#34; src=&#34;/images/blog/SPA3102-EU.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;350&#34; height=&#34;350&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podeis observar en la imagen, el SPA3102 cuenta con los siguientes puertos:
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;1 x FXO (RJ11)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;1 x FXS (RJ11)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;1 x LAN (RJ45)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;1 x WAN (RJ45)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pasarela está conectada tanto a mi red Ethernet a través de puerto
&amp;ldquo;Internet&amp;rdquo; (azul) y a mi red telefónica básica (el puerto verde a la
izquierda).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez configurado y registrado el gateway en Asterisk podremos realizar y
recibir llamadas a través de la linea analógica a la que está conectado. Además
conectaremos nuestro teléfono analógico y podremos asignarle una extensión.
Gracias a esta pasarela VoIP podremos realizar llamadas internas entre
teléfonos digitales y analógico, además de realizar llamadas a números
externos.  &lt;h3&gt;¿Qué es FXO y FXS?&lt;/h3&gt; Yo tampoco lo sabía hasta que empecé a
estudiar Asterisk, pero la verdad es que estamos hartos de verlo diariamente.
FXO y FXS son solamente los nombres técnicos de los puertos usados en telefonía
analógica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/FXS&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FXS&lt;/a&gt; (Foreign
Exchange Station) es la interfaz de abonado externo, es decir, el &amp;ldquo;enchufe de
la pared&amp;rdquo; donde conectamos el teléfono, a través del cual recibimos el tono de
marcado, corriente y tensión de llamada. Es decir, este tipo de interfaz provee
electricidad al teléfono por el puerto FXO, por eso cuando se va la
electricidad en casa podemos seguir utilizar el teléfono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/FXO&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;FXO&lt;/a&gt; (Foreign
Exchange Office) es el puerto que recibe la linea analógica, es decir, el
puerto que hay en el teléfono, fax o centralita analógica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si nos paramos a observar, el SPA3102 tiene los dos tipos de puertos. El puerto
FXS sería el que tiene el icono del teléfono, donde conectamos el teléfono
analógico, por el que se le da tono, electricidad, etc; y el puerto FXO donde
conectamos el cable que viene &amp;ldquo;de la pared&amp;rdquo; (FXS).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el siguiente post comenzaremos a jugar con los ficheros de configuración de
Asterisk, que ya toca! Que nerrrvios! ¿no? :-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un saludo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>