<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Glusterfs on Manuel Viera </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://mviera.io/tags/glusterfs/index.xml/</link>
    <language>es-es</language>
    
    
    <updated>Mon, 08 Feb 2016 00:30:53 CET</updated>
    
    <item>
      <title>Compartiendo ficheros con GlusterFS</title>
      <link>http://mviera.io/blog/compartiendo-ficheros-con-glusterfs/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2016 00:30:53 CET</pubDate>
      
      <guid>http://mviera.io/blog/compartiendo-ficheros-con-glusterfs/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Cuando aparece la necesidad de escalar una aplicación web, o cualquier otro servicio, en
Internet; también aparecen nuevos problemas a resolver que antes incluso ni habíamos
reparado en ellos. Uno de estos problemas es &lt;strong&gt;la compartición de ficheros&lt;/strong&gt; entre
servidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi opinión, a día de hoy éste sigue siendo un dolor de cabeza para muchos Sysadmins
o Systems Architects. Hay muchas formas de compartir ficheros entre servidores como NFS,
S3FS, FileConveyor, un crontab con un rsync entre servidores. Hay muchas soluciones,
algunas mejores y otras peores; pero hoy quería compartir la que hasta ahora creo que
puede ser una buena solución para compartir ficheros, usando &lt;strong&gt;GlusterFS&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.glusterfs.org&#34;&gt;GlusterFS&lt;/a&gt; es un sistema de ficheros escalable en red, con el
que poder crear soluciones de almacenamiento distribuidos por la red y de gran capacidad.
Ni que decir tiene que &lt;strong&gt;GlusterFS&lt;/strong&gt; es software libre.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Antes de empezar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Normalmente en los despliegues que hacemos en AWS en &lt;a href=&#34;http://crononauta.com&#34;&gt;Crononauta&lt;/a&gt;,
siempre utilizamos un mínimo de un par de instancias EC2 para el sistema de almacenamiento
en red con &lt;strong&gt;GlusterFS&lt;/strong&gt;. Además, a cada una de estas dos instancias EC2, hacemos &lt;em&gt;attach&lt;/em&gt;
de un disco EBS donde almacenaremos los ficheros en el clúster de ficheros en red. Esto
nos permite tener &lt;strong&gt;redundancia&lt;/strong&gt; en los datos, &lt;strong&gt;alta disponibilidad&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;escalabilidad
horizontal&lt;/strong&gt; en el servicio. Con lo cual, tendremos un par de instancias que mantienen en
clúster de almacenamiento actuando como GlusterFS Server y por otro lado, tendremos los
clientes de GlusterFS que montarán este volumen compartido por la red.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como detalle, en &lt;strong&gt;Crononauta&lt;/strong&gt; siempre usamos Debian como distribución, en este caso
contamos con una Debian 8 (Jessie), aunque es totalmente aplicable a cualquier
distribución basada en Debian como Ubuntu y/o derivadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez tenemos esto, podemos empezar a trabajar&amp;hellip; ;-)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Particionando los discos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Utilizaremos &lt;strong&gt;XFS&lt;/strong&gt; como sistema de ficheros para el volumen compartido en red. Por lo
que necesitaremos instalar las utilidades para trabajar con XFS, si no las tenemos ya
instaladas.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;apt-get install xfsprogs
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;El siguiente paso será crear una partición en el volumen, en mi caso es &lt;code&gt;/dev/xvdf&lt;/code&gt;.
Usaremos &lt;code&gt;fdisk&lt;/code&gt; para ello:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;fdisk /dev/xvdf
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;y una vez en la shell interactiva de &lt;code&gt;fdisk&lt;/code&gt;, teclearemos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;n&lt;/code&gt; para crear una nueva partición. No necesitamos especificar nada más, así que los
siguientes datos que pide podemos usar los valores por defecto que ofrece &lt;code&gt;fdisk&lt;/code&gt;, asi
que pulsaremos &lt;code&gt;Intro&lt;/code&gt; hasta finalizar. Una vez hecho esto, seguiremos dentro de la
shell interactiva de &lt;code&gt;fdisk&lt;/code&gt;, y habremos creado una partición primaria que ocupa todo
el espacio del volumen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;w&lt;/code&gt; indicando que queremos escribir esta definición de partición en el disco y hacerla
efectiva.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ya tenemos la partición en el volumen, así que ahora la formatearemos y la añadiremos
a nuestro &lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt; para montarla en cada arranque del sistema. Seguiremos los
siguientes pasos:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mkfs.xfs -i size=512 /dev/xvdf1
mkdir -p /export/brick1
echo &amp;quot;/dev/xvdf1 /export/brick1 xfs defaults 1 2&amp;quot;  &amp;gt;&amp;gt; /etc/fstab
mount -a &amp;amp;&amp;amp; mount
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_2&#34;&gt;Instalando GlusterFS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ya tenemos el volumen preparado para GlusterFS, ahora instalaremos el servicio.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;apt-get update
apt-get install glusterfs-server glusterfs-client glusterfs-common
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Importante realizar este paso en aquellas instancias / servidores que vayan a actuar como
un GlusterFS Server.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo siguiente que haremos será configurar nuestro fichero &lt;code&gt;/etc/hosts&lt;/code&gt; para definir unos
nombres DNS para nuestros GlusterFS Servers. También es posible hacerlo con un DNS
interno. Si vuestros servidores, como en el caso de AWS EC2, contáis con IPs privadas,
mejor usar esas. Si no, podéis usar las IPs pública.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Definiremos algo como lo siguiente en &lt;code&gt;/etc/hosts&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;xxx.xxx.xxx.xxx    gfs01.example.com
xxx.xxx.xxx.xxx    gfs02.example.com
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_3&#34;&gt;Un anillo para gobernarlos a todos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ya tenemos GlusterFS preparado para ser configurado. Ahora tendremos que configurar el
&lt;em&gt;anillo de confianza&lt;/em&gt; entre ambos servidores GlusterFS Server. Para ello serán necesarios
los siguientes pasos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Desde &lt;code&gt;gfs01.example.com&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;gluster peer probe gfs02.example.com
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Desde &lt;code&gt;gfs02.example.com&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;gluster peer probe gfs01.example.com
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Es &lt;strong&gt;muy importante&lt;/strong&gt; que haya conectividad entre ambos servidores, en caso contrario, los
comandos anteriores fallarán. Si estás en AWS, asegúrate de tener bien configurado el
&lt;strong&gt;Security Group&lt;/strong&gt; para ambas instancias de storage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si todo ha ido bien, tendremos el pool de confianza funcionando, así que lo siguiente será
definir el volumen compartido. Usaremos la siguiente instrucción desde uno de los
servidores GlusterFS:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;gluster volume create gv0 replica 2 gfs01.example.com:/export/brick1/&amp;lt;volume-name&amp;gt; gfs02.example.com:/export/brick1/&amp;lt;volumen-name»
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por último, iniciaremos el volumen que justo acabamos de crear:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;gluster volume start gv0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Como detalle, podemos ver información sobre el volumen con la siguiente instrucción:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;gluster volume info
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Llegados a este punto, el cluster de almacenamiento debe estar totalmente operativo. Si
queremos hacer una prueba, es posible crear el punto de montaje hacia el volumen
compartido y probar si se replican correctamente los ficheros. Crearemos el punto de
montaje en &lt;code&gt;gfs01.example.com&lt;/code&gt; de la siguiente forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mount -t glusterfs localhost:/gv0 /mnt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ahora crearemos ficheros para comprobar si el funcionamiento de GlusterFS es correcto. Con
la siguiente instrucción crearemos diez ficheros vacíos en el punto de montaje previamente
creado:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;touch /mnt/test-file{1..10}.txt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Si GlusterFS funciona correctamente, debemos poder ver estos mismos ficheros en
&lt;code&gt;gfs02.example.com&lt;/code&gt; en el directorio &lt;code&gt;/export/brick1/&amp;lt;volume-name&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_4&#34;&gt;Configurando los clientes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos falta muy poco para terminar, ya sólo nos falta configurar los clientes de GlusterFS.
Necesitaremos tener instalado el cliente de GlusterFS &lt;code&gt;glusterfs-client&lt;/code&gt; si no lo tenemos
instalado.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;apt-get install glusterfs-client
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Hecho esto, podremos probar a montar el volumen compartido por la red, y si todo va bien
debemos ver los ficheros de prueba creados previamente.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mount -t glusterfs gfs01.example.com:/gv0 /mnt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por último, necesitaremos un script &lt;code&gt;/etc/init.d/glusterfs-mount&lt;/code&gt; que se encargue de montar el volumen
compartido. En mi caso suelo utilizar el siguiente script:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;#! /bin/bash
### BEGIN INIT INFO
# Provides:          glusterfs-mount
# Required-Start:    $remote_fs $syslog
# Required-Stop:     $remote_fs $syslog
# Default-Start:     2 3 4 5 
# Default-Stop:      0 1 6 
# Short-Description: Start daemon at boot time
# Description:       Enable service provided by daemon.
### END INIT INFO
#

MOUNTPOINT=&amp;quot;/var/www/shared&amp;quot;
GLUSTERFS_SERVER=&amp;quot;gfs01.example.com&amp;quot;
GLUSTERFS_VOLUME=&amp;quot;gv0&amp;quot;

# Some things that run always at boot
mount -t glusterfs $GLUSTERFS_SERVER:/$GLUSTERFS_VOLUME $MOUNTPOINT
#
# Uncomment this line if you need to start Apache after mount glusterFS volume
# service apache2 start
#
# Carry out specific functions when asked to by the system
case &amp;quot;$1&amp;quot; in
  start)
    echo &amp;quot;Mounting glusterfs volumes &amp;quot;
    mount -t glusterfs $GLUSTERFS_SERVER:/$GLUSTERFS_VOLUME $MOUNTPOINT
    ;;
  stop)
    echo &amp;quot;Unmount glusterfs volumes&amp;quot;
    umount $MOUNTPOINT
    ;;
  *)
    echo &amp;quot;Usage: /etc/init.d/glusterfs-mount {start|stop}&amp;quot;
    exit 1
    ;;
esac
exit 0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ya solo nos queda dar permisos de ejecución a nuestro script y configurarlo para que se
ejecute durante el inicio del sistema:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;chmod +x /etc/init.d/glusterfs-mount
update-rc.d glusterfs-mount defaults
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_5&#34;&gt;FAQ&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q:&lt;/strong&gt; No puedo crear el anillo de confianza. Los comandos &lt;code&gt;gluster peer probe&lt;/code&gt; terminan
fallando con un timeout ¿Qué ocurre?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A:&lt;/strong&gt; Es muy probable que sea un problema de conectividad entre ambos GlusterFS Servers.
Revisa si hay algún firewall entre ellos que pueda estar bloqueando conexiones TCP y UDP
entre ellos. Puedes ver los puertos abiertos con &lt;code&gt;netstat -ntlp&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si estás en AWS, asegúrate que el &lt;strong&gt;Security Group&lt;/strong&gt; que usan ambas instancias tienen
permitidos los accesos a puerto TCP y UDP entre ellos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q:&lt;/strong&gt; No puedo montar el volumen compartido desde las instancias que actuan como
clientes. El comando &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt; responde con &lt;code&gt;mount failed&lt;/code&gt;. ¿Qué puede estar ocurriendo?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A:&lt;/strong&gt; Al igual que con los servidores GlusterFS, revisa que las instancias clientes
tienen conectividad con los servidores. GlusterFS suele abrir un rango de puertos para
cada volumen exportado (gv0, gv1, gv2, etc). Es recomendable permitir todo el tráfico TCP
y UDP entre las instancias clientes y servidor. De otra forma es probable que alguna vez
tengamos problemas al montar los volumenes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Q:&lt;/strong&gt; Sigo sin poder crear el punto de montaje desde las instancias clientes. El
comando &lt;code&gt;mount&lt;/code&gt; indica que hubo un problema. La conectividad entre cliente y servidor de
GlusterFS es correcta ¿Qué problema puede haber?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A:&lt;/strong&gt; Es muy común que las versiones de las distribuciones entre cliente y servidor
difieran. Si esto es así, es muy probable que la versión de &lt;code&gt;glusterfs-client&lt;/code&gt; difiera de
la versión de &lt;code&gt;glusterfs-server&lt;/code&gt;. En este caso, es muy probable que no podamos montar el
volumen compartido con el driver &lt;code&gt;glusterfs&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;GlusterFS permite montar los volumenes con el driver de NFS. En este tipo de situaciones
es normal recurrir al driver de NFS para crear el punto de montaje. Para ello se necesita
tener instalado &lt;code&gt;nfs-common&lt;/code&gt; y crear el punto de montaje con la siguiente instrucción:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mount -t nfs gfs01.example.com:/gv0 /var/www/shared
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Creo que esto es todo. ¿Encontráis algún otro problema? ¡Dejadlo en los comentarios!
Saludos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:wq&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>