<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Trac on Manuel Viera </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://blog.manuelviera.es/tags/trac/index.xml/</link>
    <language>es-es</language>
    
    
    <updated>Tue, 01 Feb 2011 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>EasyTrac, un despliegue automatizado de Trac</title>
      <link>http://blog.manuelviera.es/blog/easytrac-un-despliegue-automatizado-de-trac/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2011 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://blog.manuelviera.es/blog/easytrac-un-despliegue-automatizado-de-trac/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como ya comenté en posts anteriores, en &lt;a href=&#34;http://www.yaco.es&#34;
target=&#34;_blank&#34;&gt;Yaco Sistemas&lt;/a&gt; trabajamos a diario con Trac, todas nuestras
tareas están en Trac, incluyendo documentación de proyectos, etc; en &lt;a
href=&#34;http://www.yaco.es&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Yaco Sistemas&lt;/a&gt; no eres nadie si no
creas una wiki ;-)&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Eso está muy bien, ¿pero qué es easyTrac?&lt;/h2&gt;
EasyTrac es un instalador basado en &lt;a href=&#34;http://www.buildout.org/&#34;
target=&#34;_blank&#34;&gt;zc.buildout&lt;/a&gt; que despliega un entorno de Trac de forma
automatizada incluyendo dependencias necesarias.

Este instalador no solo puede ser utilizado para desarrollo sino que también
podría utilizarse en un sistema de producción ya que los proyectos de Trac se
despliegan bajo &lt;a href=&#34;http://wiki.nginx.org/Main&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Nginx&lt;/a&gt;
y &lt;a href=&#34;http://projects.unbit.it/uwsgi/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;uWSGI&lt;/a&gt;, con lo
que tendremos un sistema bastante rápido, estable y liviano en nuestro sistema.

Si es cierto que para poder compilar Nginx y uWSGI, es necesario que se
encuentren ciertas librerias de desarrollo en el sistema, por lo que deberemos
tener instalados los siguientes paquetes en nuestro sistema:
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;libpcre3-dev&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;libssl-dev&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;libxml2-dev&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;libxslt-dev&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;libsqlite3-dev&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;libzzip-dev&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;libapr1-dev&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;libaprutil1-dev&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;python-dev&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;Me parece correcto... ¿pero de dónde me lo descargo?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Puedes descargarlo de forma comprimida tanto en formato &lt;a
href=&#34;http://github.com/mviera/easyTrac/zipball/master&#34;&gt;zip&lt;/a&gt; como en formato
&lt;a href=&#34;http://github.com/mviera/easyTrac/tarball/master&#34;&gt;tar.gz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O si lo prefieres, puedes hacer un clone con Git de mi repositorio en &lt;a
href=&#34;https://github.com/mviera&#34;&gt;Github&lt;/a&gt; ejecutando lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ git clone git://github.com/mviera/easyTrac
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2&gt;Vale, ya lo tengo ¿y ahora cómo lo instalo?&lt;/h2&gt;
EasyTrac se puede instalar tanto como root como con cualquier usuario sin
privilegios, ya que la instalación no interferirá para nada en nuestro sistema.
Personalmente, prefiero instalar con un usuario sin privilegios.

El instalador de easyTrac funciona sin tener que hacer ninguna modificación en
la configuración, pero si quieres personalizar la configuración, puedes editar
el fichero &lt;strong&gt;buildout.cfg &lt;/strong&gt;y modificar alguno de los siguientes
parámetros:
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;nginx-http-port&lt;/strong&gt;: puerto utilizado por Nginx para escuchar las peticiones vía http.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;nginx-https-port&lt;/strong&gt;: puerto a través del cual Nginx escuchará las peticiones vía https (en caso de que quieras usar https).&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;supervisor-http-port&lt;/strong&gt;: puerto utilizado por Supervisor.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;host&lt;/strong&gt;: IP del host o FQDN (Fully Qualified Domain Name)&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;socket-directory&lt;/strong&gt;: directorio donde se almacenarán los sockets.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;pid-directory&lt;/strong&gt;: directorio donde se alojarán los ficheros pid.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;log-directory&lt;/strong&gt;: directorio de logs.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;trac-projects-directory&lt;/strong&gt;: directorio donde se crearán los proyectos de Trac. Por defecto este directorio es &lt;tt&gt;&amp;lt;installdir&amp;gt;/opt/trac/&lt;/tt&gt;.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;strong&gt;svn-repository-directory&lt;/strong&gt;: directorio donde se crearán los repositorios de código SVN. Por defecto, este directorio es &lt;tt&gt;&amp;lt;installdir&amp;gt;/opt/svn/&lt;/tt&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

Una vez instaladas las anteriores dependencias, y configurados los parámetros de configuración, en caso de que quisieras personalizarlos, podemos seguir con la instalación, así que ejecutaremos lo siguiente:

    $ python bootstrap.py

Con esto prepararemos el entorno y una vez hecho, podremos lanzar la instalación ejecutando lo siguiente:

    $ ./bin/buildout

Comenzará el proceso de compilado de Nginx y uWSGI; y la instalación de los
módulos de Python necesarios. Además, easyTrac compila Subversion e instala los
bindings necesarios para que Trac pueda enlazarse con repositorios de código
SVN.

&lt;h2&gt;He ido a por un café y al volver ya estaba instalado ¿ahora qué hago?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;EasyTrac incluye la instalación de &lt;a href=&#34;http://supervisord.org/index.html&#34;
target=&#34;_blank&#34;&gt;Supervisor&lt;/a&gt;. Pero ¿qué es Supervisor? Es un sistema de
control de procesos que nos va a permitir arrancar, parar y reiniciar cada uno
de nuestros servicios. En easyTrac tendremos dos servicios:
&lt;strong&gt;Nginx&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;uWSGI&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sintaxis de uso de Supervisor es la siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ ./bin/supervisorctl
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Por lo tanto si quisiéramos iniciar el servicio Nginx, ejecutaríamos lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ ./bin/supervisorctl start nginx
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;En caso de querer pararlo, ejecutaremos:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ ./bin/supervisorctl stop nginx
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Y si quisiéramos reiniciarlo:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ ./bin/supervisorctl restart nginx
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Supervisor incluye una palabra especial llamada &lt;strong&gt;all&lt;/strong&gt; que hace
referencia a todos los servicios configurados en supervisor. Con ella podremos
controlar todos los servicios al mismo tiempo. Por ejemplo, si quisiéramos
reiniciar todos los servicios, ejecutaríamos lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ ./bin/supervisorct restart all
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Pero esto no es todo, es que además Supervisor, por si fuera poco, incluye una
interfaz web desde la que podemos controlar nuestros servicios. Podremos
acceder a ella accediendo a &lt;a href=&#34;http://localhost:9000&#34;&gt;http://localhost:9000&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por defecto, el usuario es &lt;strong&gt;admin&lt;/strong&gt; y la contraseña es
&lt;strong&gt;admin.&lt;/strong&gt; (nótese el punto al final de admin). Es posible cambiar
estos datos editando la parte &lt;code&gt;[supervisor]&lt;/code&gt; en el fichero
&lt;strong&gt;buildout.cfg&lt;/strong&gt; y volveremos a ejecutar la instrucción
&lt;code&gt;./bin/buildout&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya tenemos nuestro entorno listo y accederemos a él a través de&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;http://localhost:8080
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2&gt;¡Qué bien! ¿y ahora cómo creo un Trac?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tranquilos, la creación de un proyecto Trac es muy sencilla. Utilizaremos el
binario &lt;strong&gt;trac-admin&lt;/strong&gt; creado por el instalador, y que se
encuentra en el directorio &lt;code&gt;bin/&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crearemos un proyecto llamado &lt;strong&gt;demo&lt;/strong&gt;, por lo que ejecutaremos lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ ./bin/trac-admin opt/trac/demo initenv demo sqlite:db/trac.db
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Y ya que estamos, vamos a crear un repositorio SVN con el mismo nombre. Para ello utilizaremos el binario llamado &lt;strong&gt;svnadmin&lt;/strong&gt; que podremos encontrar también en el directorio &lt;code&gt;bin/&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ ./bin/svnadmin create opt/svn/demo
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h2&gt;Fiuf! ahora solo falta que pudiera hacer backups de mis Tracs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aunque no es una solución feténica, easyTrac cuenta con un comando
&lt;strong&gt;backup&lt;/strong&gt; con el que podremos comprimir nuestros proyectos y
guardarlos en otra localización. Para ello, simplemente ejecutaremos la
siguiente instrucción:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ ./bin/backup
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;y todos los proyectos Trac serán comprimidos y guardados en un directorio
llamado &lt;code&gt;backups/&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Vale, tengo backups, quiero restaurarlos ¿cómo lo hago?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tan simple como ejecutar lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ ./bin/restore backups/backup-file.tar.gz
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;y todos los tracs serán restaurados automáticamente en el directorio, por
defecto, &lt;code&gt;opt/trac/&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;No me convence. Quiero desinstalarlo.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Solamente es necesario parar todos los servicios:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ ./bin/supervisorctl shutdown
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;y borrar el directorio de instalación:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ rm -rf easyTrac
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;And that&amp;rsquo;s all folks!!! ;-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un saludo!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>