<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Offtopic on Manuel Viera </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://mviera.io/tags/offtopic/index.xml/</link>
    <language>es-es</language>
    
    
    <updated>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>Adiós 2012, Hello 2013!</title>
      <link>http://mviera.io/blog/adios-2012-hello-2013/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2012 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://mviera.io/blog/adios-2012-hello-2013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bueno pues el 2012 ya está a punto de terminar, ya solo quedan horas. Llevo ya
un buen rato pensando, intentando resumir lo que ha sido mi 2012 y no se si es
que han pasado muchas cosas, pocas o es que estoy empezando a perder la memoria
:-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi 2012 no ha sido malo en general, comparado con la situación de mucha gente
en España, ya que aun estando la situación como está, se me ha permitido seguir
el camino que yo creo que es correcto. Y si no es el correcto, tampoco es el
malo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estoy contento, porque este año he alcanzado algún objetivo que otro, como
conseguir la certificación &lt;strong&gt;LPIC-1 Junior Level Linux Certification&lt;/strong&gt;
y &lt;strong&gt;Novell Certified Linux Administrator&lt;/strong&gt; (CLA); además de seguir mejorando mi
inglés hablado. También he estado estudiando &lt;strong&gt;HTML5, CSS3, Javascript&lt;/strong&gt;; los
cuales seguiré aprendiendo en 2013.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En julio viajé a Alemania, concretamente estuvimos recorriendo Baviera,
visitando lugares como Núrember, Bamberg, Rothenburg ob der Taube&amp;hellip;; y
viviendo situaciones que no olvidaremos en mucho tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sigo escribiendo en este blog, uno de los objetivos del año pasado (aunque
debería escribir más a menudo); y también sigo aprendiendo música y a tocar la
guitarra, afición que descubrí a finales del pasado 2011.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, este año también ha tenido situaciones difíciles para mí, sobre
todo cuando decidí dejar de trabajar en &lt;a href=&#34;http://www.yaco.es&#34;&gt;Yaco Sistemas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenemos que mirar a 2013 con una mirada positiva, de superación y mejora
personal. Si puedo pedir algo, será salud. Y como objetivos para el nuevo año:
procastinar menos, seguir aprendiendo, y no perder la fuerza de voluntad por
seguir adelante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De momento esta noche la voy a pasar cenando con mi familia y celebrándolo
después con mis mejores amigos&amp;hellip; ¿se puede pedir más?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta noche brindemos por los que están y por los que ya no están pero que
siguen &amp;ldquo;estando&amp;rdquo;&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os deseo a tod@s un ¡Feliz año nuevo 2013!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un abrazo. Manu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Retomando el blog</title>
      <link>http://mviera.io/blog/retomando-el-blog/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Aug 2011 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://mviera.io/blog/retomando-el-blog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es muy probable que nadie haya echado en falta mi blog, pero sí, llevo desde
febrero si escribir absolutamente nada en él, asi que -10 para mí :-(&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Supongo que no hay excusa pero, si es cierto que he estado trabajando bastante
estos meses atrás y claro, después de pasar 10 horas delante de un ordenador, a
uno no le quedan muchas fuerzas al llegar a casa para sentarse a elaborar un
artículo para el blog. Mal hecho por mi parte, ya que cuando escribo en el blog
me sienta bien, me siento útil, por lo menos por el hecho de intentar compartir
conocimiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagino que tras unas vacaciones, de las cuales ya hablaré cuando me encargue
de esas 1397 fotografías, es como volver a retomar los propósitos, como cada
año nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que dicho esto, voy a seguir intentando arañar horas a mis días para seguir
escribiendo y compartiendo con todos vosotr@s.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un saludo y gracias por leerme!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>