<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Osx on Manuel Viera </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://mviera.io/tags/osx/index.xml/</link>
    <language>es-es</language>
    
    
    <updated>Tue, 03 Jul 2012 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>Actualizate a la nueva versión de OS X</title>
      <link>http://mviera.io/blog/actualizate-a-la-nueva-version-de-os-x/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jul 2012 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://mviera.io/blog/actualizate-a-la-nueva-version-de-os-x/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Aunque mi sistema operativo favorito es GNU/Linux, y es el que uso a diario;
también suelo usar OS X para temas multimedia, retoque fotográfico, creación
de vídeos caseros, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace algún tiempo me prestaron el DVD de actualización de Snow Leopard, y me
actualicé para probar las nuevas features del sistema operativo de la
manzanita. El caso es que hace no mucho tiempo decidí reinstalar el sistema de
mi Mac, y claro, ya no tenía el DVD de Snow Leopard que me prestaron, así que
tuve que volver a la versión de OS X que tenía, Leopard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mi sorpresa, tras reinstalar el sistema operativo e intentar instalar el
paquete iLife &amp;lsquo;11, me aparece un mensaje de aviso informándome que mi versión
de OS X no es compatible con la versión de iLife &amp;lsquo;11. El mensaje que aparece es
el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/images/blog/ilife11.jpg&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/images/blog/ilife11.jpg&#34; alt=&#34;&#34; /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora mismo actualizar a OS X Mountain Lion cuesta unos 15,99€ según Mac App
Store o 23,99€ si actualizas a OS X Lion a través de GoldenMac, tienda
especializada en productos Apple en España. Así que al parecer, la única
solución es actualizarte a las nuevas versiones de OS X si quieres seguir
disfrutando de las versiones más recientes del software que sueles utilizar&amp;hellip;
Pero hoy he descubierto una forma muy fácil de burlar esta comprobación de
versión y poder instalar el paquete iLife 11 aun no teniendo la versión 10.6.3
que especifica el mensaje de información.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;Cómo cambiar la versión de tu Mac OS X&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La solución es bastante sencilla, solamente hay que conocer la existencia del
fichero &lt;strong&gt;/System/Library/CoreServices/SystemVersion.plist&lt;/strong&gt;. El contenido de
este fichero en mi sistema era el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;?xml version=&amp;quot;1.0&amp;quot; encoding=&amp;quot;UTF-8&amp;quot;?&amp;gt;
&amp;lt;!DOCTYPE plist PUBLIC &amp;quot;-//Apple//DTD PLIST 1.0//EN&amp;quot; &amp;quot;http://www.apple.com/DTDs/PropertyList-1.0.dtd&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;plist version=&amp;quot;1.0&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;dict&amp;gt;
        &amp;lt;key&amp;gt;ProductBuildVersion&amp;lt;/key&amp;gt;
        &amp;lt;string&amp;gt;9L31a&amp;lt;/string&amp;gt;
        &amp;lt;key&amp;gt;ProductCopyright&amp;lt;/key&amp;gt;
        &amp;lt;string&amp;gt;1983-2009 Apple Inc.&amp;lt;/string&amp;gt;
        &amp;lt;key&amp;gt;ProductName&amp;lt;/key&amp;gt;
        &amp;lt;string&amp;gt;Mac OS X&amp;lt;/string&amp;gt;
        &amp;lt;key&amp;gt;ProductUserVisibleVersion&amp;lt;/key&amp;gt;
        &amp;lt;string&amp;gt;10.5.8&amp;lt;/string&amp;gt;
        &amp;lt;key&amp;gt;ProductVersion&amp;lt;/key&amp;gt;
        &amp;lt;string&amp;gt;10.5.8&amp;lt;/string&amp;gt;
&amp;lt;/dict&amp;gt;
&amp;lt;/plist&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Si prestamos atención, se puede ver que se trata de un fichero en formato XML
que tiene dos parámetros de configuración bastante llamativos:
&lt;strong&gt;ProductUserVisibleVersion&lt;/strong&gt;, que se trata de la versión del producto visible
por el usuario; y &lt;strong&gt;ProductVersion&lt;/strong&gt;, la versión del producto, es decir, del
sistema operativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues bien, para poder instalar el paquete iLife 11 ha sido tan fácil como
editar el valor del parámetro &lt;strong&gt;ProductVersion&lt;/strong&gt; y cambiarlo por &lt;strong&gt;10.6.3&lt;/strong&gt;. Es
posible editarlo desde una Terminal utilizando &lt;strong&gt;sudo&lt;/strong&gt; o estableciendo
&lt;strong&gt;permisos&lt;/strong&gt; de &lt;strong&gt;escritura y lectura&lt;/strong&gt; en las propiedades del fichero,
haciendo click derecho y seleccionando &lt;strong&gt;Obtener información&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tras guardar los cambios realizados en el fichero &lt;strong&gt;SystemVersion.plist&lt;/strong&gt;, la
instalación del paquete iLife 11 se ha llevado a cabo sin problema alguno.
Después he ejecutado iMovie y GarageBand, que son los que uso; y ambos
funcionan sin problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto es lo que tiene utilizar un sistema operativo propietario, que te obligan
en cierta manera, a ir actualizando el sistema operativo si quieres seguir
estando en la ola de las nuevas aplicaciones que vayan surgiendo, en este caso
parece ser solamente por un número, la retrocompatibilidad brilla por su
ausencia; y claro, conociendo a Apple, en la mayoría de los casos los precios
no son nada baratos&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que os sirva como me ha servido a mi!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un saludo, Manuel Viera.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambiar contraseñas en OS X sin un CD de OS X</title>
      <link>http://mviera.io/blog/cambiar-contrasenas-en-os-x-sin-un-cd-de-os-x/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2011 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://mviera.io/blog/cambiar-contrasenas-en-os-x-sin-un-cd-de-os-x/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace no mucho una amiga que tiene un Macbook me comentó que por alguna extraña
razón no podía acceder a su cuenta de usuario. Ella aseguraba no haber cambiado
la contraseña y que la que estaba introduciendo era la contraseña correcta. Y
sí, el teclado respondía al layout en español, y el bloqueo de mayúsculas no
estaba activado. Me comentaba que tenía material gráfico de mucha importancia y
que no se podía perder, vamos, lo de siempre :-D. Solo existía su usuario en el
sistema, y por lo tanto el único usuario administrador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue entonces cuando busqué un poco por internet, y los pasos a seguir son los
siguientes:
&lt;ol&gt;
    &lt;li&gt;Reiniciar el sistema.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mantener pulsado la tecla Command en Apple (⌘) + s antes de escuchar el
  sonido inicial de arranque.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Deberá aparecer una shell en la que
  tendremos privilegios de root y desde la cual ejecutaremos las siguientes
  instrucciones:&lt;/li&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# mount -uw /
# rm /var/db/.AppleSetupDone
# shutdown -h now
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;li&gt;Después del reinicio del sistema aparecerá de nuevo el video de
  bienvenida y la posibilidad de crear un nuevo usuario administrador tal y
  como cuando sacamos nuestro Mac de la caja por primera vez.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Creado el nuevo usuario administrador y habiendo hecho login con él
  podremos acceder a las &lt;strong&gt;Preferencias del Sistema&lt;/strong&gt; &amp;gt;
  &lt;strong&gt;Cuentas&lt;/strong&gt; y cambiar la contraseña del anterior usuario
  administrador.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece ser que tras completar los primeros pasos en OS X, se crea el fichero
&lt;code&gt;/var/db/.AppleSetupDone&lt;/code&gt; en el sistema. Es un fichero vacío, no
contiene ninguna configuración, así que imagino que durante el arranque se
comprueba si existe este fichero, y si existe es que el sistema ya ha sido
configurado, si no, se muestra la bienvenida a OS X.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Espero que os sea útil, y tened cuidado con el lado oscuro ;-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un saludo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>