<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Jetty on Manuel Viera </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://blog.manuelviera.es/tags/jetty/index.xml/</link>
    <language>es-es</language>
    
    
    <updated>Mon, 29 Apr 2013 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>Instalar Solr en Jetty</title>
      <link>http://blog.manuelviera.es/blog/instalar-solr-en-jetty/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2013 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://blog.manuelviera.es/blog/instalar-solr-en-jetty/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hace ya más de un mes que no pasaba por aquí más que para ver las estadísticas
del blog; así que ya es hora de que me siente a escribir algo y compartir con
el resto de internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy vengo hablando, o escribiendo, sobre cómo instalar / montar una instancia
de Solr sobre Jetty, porque esta semana pasada me surgió la necesidad de montar
una instancia y hemos tenido que pelear un poco para hacerlo, así que he
decidido crear una receta muy simple para tenerlo funcionando rápidamente y
siguiendo unos pasos muy sencillos. Pero empecemos por el principio&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_0&#34;&gt;¿Qué es Solr?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://lucene.apache.org/solr/&#34;&gt;Solr&lt;/a&gt; es la plataforma de búsqueda de código
abierto del proyecto Apache Lucene. Es una plataforma de búsqueda muy popular y
rápida; está escrita en Java y se ejecuta de forma independiente dentro de un
servidor de aplicaciones como pueder ser &lt;a href=&#34;http://tomcat.apache.org/&#34;&gt;Tomcat&lt;/a&gt; o
&lt;a href=&#34;http://www.eclipse.org/jetty/&#34;&gt;Jetty&lt;/a&gt;. Podéis encontrar mucha más información
de Sorl en su &lt;a href=&#34;http://lucene.apache.org/solr/&#34;&gt;página oficial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;toc_1&#34;&gt;Preparativos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Antes de empezar con la instalación de Solr necesitamos tener instalados varios
paquetes en nuestro sistema. En mi caso, y a la hora de escribir este post,
estoy utilizando una distribución Ubuntu; y muchos pensaréis que es tan fácil
como hacer un &lt;code&gt;apt-get install solr-jetty solr-common&lt;/code&gt; pero mi necesidad surgió
en una distribución Debian Squeeze, y no contaba con Solr en mi sistema de
paquetería. De todas formas, este post tiene como fin poder instalar un Solr
sin necesidad de utilizar el sistema de paquetería de nuestra distribución y
poder utilizar una versión más nueva de Solr que la empaquetada en esta. Así
que necesitaremos:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_2&#34;&gt;Java&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Necesitaremos la máquina virtual de Java para poder ejecutar Solr dentro de
nuestro contenedor de aplicaciones Jetty. Podemos buscar el paquete referente a
&lt;strong&gt;openjdk&lt;/strong&gt; en nuestra distribución. En mi caso, tengo instalado varios
paquetes referentes a &lt;strong&gt;openjdk-7&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ dpkg -l |grep openjdk |awk &#39;{print $2}&#39;
openjdk-7-jre:amd64
openjdk-7-jre-headless:amd64
openjdk-7-jre-lib
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para comprobar que tenemos &lt;strong&gt;java&lt;/strong&gt; correctamente instalado y
conocer la versión que vamos a utilizar podemos ejecutar la siguiente
instrucción:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ java -version
java version &amp;quot;1.7.0_21&amp;quot;
Java(TM) SE Runtime Environment (build 1.7.0_21-b11)
Java HotSpot(TM) 64-Bit Server VM (build 23.21-b01, mixed mode)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_3&#34;&gt;Jetty&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Instalaremos el servidor de aplicaciones Jetty utilizando nuestro sistema de
paquetería igual que hemos hecho con Java. Así que en distribuciones basadas en
Debian utilizaremos la siguiente instrucción para su instalación:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ sudo apt-get install jetty libjetty-extra
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;toc_4&#34;&gt;Solr&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Como he comentado antes, en este caso no vamos a instalar Solr desde el sistema
de paquetería, pues yo no tuve esa posibilidad y mi intención es compartir la
forma de hacerlo de que exista un paquete en los repositorios, como era mi
caso.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_5&#34;&gt;Descargar y descomprimir Solr&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Descargaremos y descomprimiremos la última versión disponible de Solr en este
momento, la versión 4.2.1:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ cd /opt
$ sudo wget http://apache.rediris.es/lucene/solr/4.2.1/solr-4.2.1.tgz
$ tar xzf solr-4.2.1.tgz &amp;amp;amp;&amp;amp;amp; mv solr-4.2.1 solr
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Crearemos el directorio &lt;code&gt;/usr/share/solr&lt;/code&gt; y descomprimiremos dentro de él el
contenido de &lt;code&gt;dist/solr-4.2.1.war&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ sudo mkdir /usr/share/solr
$ cd /usr/share/solr
$ sudo unzip /opt/solr/dist/solr-4.2.1.war
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Esta última instrucción descomprime los ficheros web de Solr en el directorio
&lt;code&gt;/usr/share/solr&lt;/code&gt; teniendo este el siguiente contenido:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ ls
admin.html  css  favicon.ico  img  js  META-INF  mgc  solr.xml  tpl  WEB-INF
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_6&#34;&gt;Añadiendo Solr a Jetty&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Para instalar Solr como aplicación dentro de Jetty, crearemos un enlace
simbólico de &lt;code&gt;/usr/share/solr&lt;/code&gt; en &lt;code&gt;/usr/share/jetty/webapps&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ sudo ln -s /usr/share/solr /usr/share/jetty/webbaps/solr
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NOTA:&lt;/strong&gt; &lt;code&gt;/usr/share/jetty&lt;/code&gt; es el directorio donde se encuentra instalado
Jetty en nuestra distribución. Puedes consultarlo ejecutando: &lt;code&gt;dpkg -L jetty&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto quiere decir que nuestra instancia de Solr va a ser accesible en
&lt;a href=&#34;http://localhost:8080/solr&#34;&gt;http://localhost:8080/solr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_7&#34;&gt;Configurando Jetty&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Editaremos el fichero &lt;code&gt;/etc/default/jetty&lt;/code&gt; a través del cual podremos modificar
el comportamiento de éste sin necesidad de modificar sus ficheros de
configuración XML.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi caso he incluido las siguientes lineas:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;NO_START=0
VERBOSE=yes
JETTY_PORT=8080
JETTY_HOST=0.0.0.0
JAVA_OPTIONS=&amp;quot;-Dsolr.solr.home=/usr/share/solr $JAVA_OPTIONS&amp;quot;
JAVA_HOME=/usr/lib/jvm/java-7-openjdk-amd64
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;NO_START=0&lt;/strong&gt;: permite que Jetty se ejecute. Si el valor es 1, Jetty no podrá ejecutarse.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;VERBOSE=yes&lt;/strong&gt;: indica a Jetty que queremos que nos muestra mucha más información durante su ejecución. Muy recomendable sobre todo cuando se intenta depurar un error.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;JETTY_PORT=8080&lt;/strong&gt;: puerto en el que escuchará Jetty. En este caso se utiliza el puerto por defecto, pero se puede establecer cualquier otro siempre y cuand o no se encuentra ya en uso en el sistema.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;JETTY_HOST=0.0.0.0&lt;/strong&gt;: indica a Jetty que escuche en todas las interfaces de red y no solo en localhost. Aunque es recomendable que escuche solo en localhost, sobre todo si se encuentra instalada en el mismo servidor donde se encuentra la aplicación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;JAVA_OPTIONS&lt;/strong&gt;: opciones y parámetros que se pueden pasar a la máquina virtual de Java.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;JAVA_HOME&lt;/strong&gt;: indica el directorio HOME de la máquina virtual de Java. Es posible descubrirlo ejecutando &lt;code&gt;dpkg -L openjdk-7-jre&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_8&#34;&gt;Añadiendo Cores a Solr&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Es necesario configurar al menos un &lt;strong&gt;Core&lt;/strong&gt; en Solr para que podamos hacer uso
de él, así que editaremos el fichero &lt;code&gt;/usr/share/solr/solr.xml&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ sudo vim /usr/share/solr/solr.xml
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;y añadiremos algo como lo siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;solr persistent=&amp;quot;true&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;cores adminPath=&amp;quot;/admin/cores&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;core name=&amp;quot;mysitename&amp;quot; instanceDir=&amp;quot;mysitename&amp;quot; dataDir=&amp;quot;/var/lib/solr/mysitename/data&amp;quot; /&amp;gt;
    &amp;lt;/cores&amp;gt;
&amp;lt;/solr&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Esto añade un &lt;strong&gt;Core&lt;/strong&gt; llamado &lt;strong&gt;mysitename&lt;/strong&gt;. Ahora crearemos el directorio
del &lt;strong&gt;Core&lt;/strong&gt; que acabamos de configurar:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ sudo mkdir -p /var/lib/solr/mysitename/data
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Y establecemos &lt;strong&gt;jetty&lt;/strong&gt; como propietario y grupo a los directorios
&lt;code&gt;/var/lib/solr&lt;/code&gt; &lt;code&gt;/usr/share/solr&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ sudo chown -R jetty:jetty /var/lib/solr/
$ sudo chown -R jetty:jetty /usr/share/solr
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_9&#34;&gt;Configurando el Core&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Tal y como hemos hecho antes, tenemos que crear el directorio que alojará la
configuración para el Core &lt;strong&gt;mysitename&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ sudo mkdir -p /usr/share/solr/mysitename
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Y si aún no tenemos una configuración disponible, podemos copiar la
configuración de ejemplo que viene incluida con Solr y que se encuentra en el
directorio &lt;code&gt;example&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ sudo cp -r /opt/solr/example/solr/collection1/conf/ /usr/share/solr/mysitename/
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h4 id=&#34;toc_10&#34;&gt;Reiniciar Jetty&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Por último y para terminar solo nos quedaría reiniciar el servido Jetty:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ sudo service jetty restart
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Si todo va bien, Solr debería estar accesible en &lt;a href=&#34;http://localhost:8080/solr&#34;&gt;http://localhost:8080/solr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y esto es todo! Espero que os sirva de ayuda, a mi seguro que me va a ser muy
útil cuando tenga que montar un Solr de nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un saludo, Manu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>