<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Apache2 on Manuel Viera </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://mviera.io/tags/apache2/index.xml/</link>
    <language>es-es</language>
    
    
    <updated>Sun, 15 Apr 2012 00:00:00 UTC</updated>
    
    <item>
      <title>Autenticando con certificado digital tras un proxy reverso</title>
      <link>http://mviera.io/blog/autenticando-con-certificado-digital-tras-un-proxy-reverso/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Apr 2012 00:00:00 UTC</pubDate>
      
      <guid>http://mviera.io/blog/autenticando-con-certificado-digital-tras-un-proxy-reverso/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hace ya algún tiempo, trabajando en &lt;a title=&#34;Yaco Sistemas&#34;
href=&#34;http://www.yaco.es&#34;&gt;Yaco Sistemas&lt;/a&gt;, me encontré con un contratiempo
tras desplegar una aplicación web y hoy he decidido compartir con vosotros la
experiencia. Así que voy a ello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;Escenario&lt;/h2&gt;
Como apunte inicial, comenzaré diciendo que este post trata la autenticación
con certificado digital x509 entre Apache y Tomcat y el escenario en el que nos
movemos sería, a grandes rasgos, como el que muestra la imagen a continuación.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;&lt;a
href=&#34;/images/blog/apache-tomcat-escenario.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full
wp-image-510 aligncenter&#34; title=&#34;apache-tomcat-escenario&#34; src=&#34;/images/blog/apache-tomcat-escenario.png&#34; alt=&#34;Escenario autenticacion Apache Tomcat&#34; width=&#34;513&#34; height=&#34;222&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien, empecemos por el principio. Tenemos un usuario el cual ya tiene un
certificado digital x509 configurado en su navegador con el cual se le permite
autenticar en una aplicación web que se encuentra desplegada en un servidor
&lt;strong&gt;Tomcat con el conector AJP debidamente configurado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con todo esto, si el usuario lanzara la petición de autenticación directamente
al servidor Tomcat, éste le pediría un certificado válido al usuario, y tras
recibirlo y validar que es correcto, realizaría la autenticación sin problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero nuestro escenario no es tan idílico, ya que para poder llegar al servidor
Tomcat, antes pasaremos por un servidor Apache que actuará como proxy reverso
(Reverse Proxy) y aquí es donde se complican las cosas, obteniendo el resultado
que muestra la siguiente imagen.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;&lt;a
href=&#34;/images/blog/apache-tomcat-fail-request.png&#34;&gt;&lt;img class=&#34;size-full
wp-image-516 aligncenter&#34; title=&#34;apache-tomcat-fail-request&#34; src=&#34;/images/blog/apache-tomcat-fail-request.png&#34; alt=&#34;Apache Tomcat autenticacion fallida&#34; width=&#34;513&#34; height=&#34;222&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El usuario accede a la aplicación intentando autenticar con certificado
digital, pero no obtiene la respuesta esperada sino un error indicando que no
se ha ofrecido ningún certificado. ¿Por qué ha pasado esto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que ha ocurrido es que la petición del usuario ha llegado al proxy reverso
(Apache2) y éste inicia una petición similar, &lt;strong&gt;pero nueva&lt;/strong&gt;,
hacia la aplicación web en Tomcat. Es decir, realiza una petición similar,
creando una nueva petición, pero &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; manteniendo la anterior;
con lo cual, la aplicación web (Tomcat) pide un certificado digital al proxy
reverso (Apache2), originando un error e imposibilitando la autenticación, pues
el proxy reverso no tiene configurado ningún certificado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;Solución&lt;/h2&gt;
Y aquí es donde viene la magia y lo que me salvó de la tragedia aquel día. Se
trata de una opción especial en SSL
llamada &lt;strong&gt;+ExportCertData&lt;/strong&gt;. Sí sí, a mi también me
pareció increíble, pero esta opción lo arregla todo en la comunicación entre
nuestro usuario y la aplicación final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la configuración HTTPS de nuestro proxy reverso, es decir Apache2, deberemos
incluir la siguiente opción SSL:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;SSLOptions +ExportCertData
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Un ejemplo de configuración HTTPS para el proxy reverso podría ser la siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Listen 443
NameVirtualHost *:443
&amp;lt;VirtualHost *:443&amp;gt;
   ServerName localhost

   ErrorLog /var/log/apache2/https-error.log
   CustomLog /var/log/apache2/https-access.log combined

   SSLEngine On
   SSLCertificateFile    /etc/apache2/ssl/server.crt
   SSLCertificateKeyFile /etc/apache2/ssl/server.key

   SSLCACertificateFile /etc/apache2/ssl/client-accepted-ca-chain.crt
   SSLVerifyClient require
   SSLVerifyDepth 2

   SSLOptions +ExportCertData

   &amp;lt;Proxy *&amp;gt;
     AddDefaultCharset Off
     Order deny,allow
     Allow from all
   &amp;lt;/Proxy&amp;gt;

   ProxyPass / ajp://tomcat:8009/
   ProxyPassReverse / ajp://tomcat:8009/

&amp;lt;/VirtualHost&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bien! Ya tenemos el proxy reverso configurado correctamente! Rápidamente
comprobamos que la sintaxis sea correcta y reiniciamos el servicio para que los
cambios se hagan al fin efectivos.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;# apachectl -t
Syntax OK
# apachectl graceful
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;h2&gt;Comprobando el resultado&lt;/h2&gt;
Hecho todo esto, ahora la autenticación debería realizarse sin problemas. El
esquema de la comunicación entre el usuario y la aplicación final sería algo
como lo que muestra la imagen que sigue:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/images/blog/apache-tomcat-cert-ok.png&#34;&gt;&lt;img src=&#34;/images/blog/apache-tomcat-cert-ok.png&#34; alt=&#34;Apache Tomcat autenticación correcta&#34; title=&#34;apache-tomcat-cert-ok&#34; width=&#34;513&#34; height=&#34;222&#34; class=&#34;aligncenter size-full wp-image-521&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El usuario inicia la petición de autenticación a la aplicación web haciendo uso
de su navegador. La petición viaja a través del proxy reverso (Apache2) que
ahora, al contar con la opción especial &lt;strong&gt;+ExportCertData&lt;/strong&gt;, éste
no inicia una nueva petición, sino que &amp;ldquo;retransmite&amp;rdquo; la petición iniciada por
el usuario y los datos del certificado, haciendo posible la autenticación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues esto es todo. Espero que a alguien le sirva de ayuda en caso de tener el
mismo problema, a mi &lt;strong&gt;+ExportCertData&lt;/strong&gt; &amp;ldquo;me salvó el día&amp;rdquo; :-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un saludo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>